---
layout: topic
title: "Perdí mi información"
author: Abir Ghattas, Alexandra Hache, Ramy Raoof
language: es
summary: "Qué hacer en caso de que pierdas datos"
date: 2023-05
permalink: topics/lost-data
parent: /es/
order: 8
---

# Perdí mi información

Los datos alojados digitalmente pueden ser muy efímeros e inestables y hay muchas formas de perderlos. El daño físico de tus dispositivos, la cancelación de tus cuentas, el borrado por error, o las actualizaciones y errores de _software_ pueden provocar la pérdida de datos. Además, a veces es posible que no sepas si en efecto funciona tu sistema de respaldo, si simplemente olvidaste tus credenciales, o que hayas olvidado la ruta para encontrar y recuperar tus datos.

Esta sección del Kit de Primeros Auxilios Digitales te guiará a través de algunos pasos básicos para diagnosticar cómo podrías haber perdido los datos y las posibles estrategias de mitigación para recuperarlos.

_En esta sección nos estamos enfocando en datos basados ​​en dispositivos. Para obtener credenciales y contenido en línea, puedes seguir el [Flujo de trabajo del Kit de Primeros Auxilios Digitales sobre problemas de acceso a la cuenta](/es/topics/account-access-issues)._

Sigue el cuestionario a continuación para identificar la naturaleza de tu problema y encontrar posibles soluciones.

## Workflow

### entry-point

#### ¿Qué tipo de datos perdiste?

> En esta sección nos centraremos principalmente en datos guardados en dispositivos. Para contenidos y credenciales en línea, te enviaremos a otras secciones del Kit de Primeros Auxilios Digitales.
>
> Estos dispositivos incluyen computadoras, dispositivos móviles, discos duros externos, memorias USB y tarjetas SD.

¿Qué tipo de datos perdiste?

##### Options

- [Contenido en línea](/es/topics/account-access-issues)
- [Credenciales](/es/topics/account-access-issues)
- [Contenido en dispositivos](#content-on-device)

### content-on-device

#### Contenido en dispositivos

> A menudo, los datos "perdidos" representan información que simplemente se ha eliminado, ya sea accidental o intencionalmente. En tu computadora, revisa tu papelera de reciclaje. En dispositivos Android, puedes encontrar los datos perdidos en el directorio LOST.DIR. Si los archivos perdidos no se pueden ubicar en la papelera de reciclaje de tu sistema operativo, es posible que no se hayan eliminado, pero que estén en una ubicación diferente a la que esperabas. Prueba la función de búsqueda en tu sistema operativo para localizarlos.
>
> Intenta buscar el nombre exacto de tu archivo perdido. Si esto no funciona, o si no recuerdas el nombre exacto, puedes intentar una búsqueda con comodines (es decir, si perdiste un archivo .docx, pero no estás seguro del nombre, puedes buscar `*.docx`) que solo mostrará archivos con la extensión `.docx`. Ordena por _fecha de modificación_ para localizar rápidamente los archivos más recientes al usar la opción de búsqueda con comodín.
>
> Además de buscar los datos perdidos en tu dispositivo, pregúntate si tienes una copia de seguridad, los has enviado en algún correo electrónico o lo has compartido con alguien (incluso a ti mismo) o lo has agregado a tu almacenamiento en la nube en algún momento. Si ese es el caso, puedes realizar una búsqueda allí y es posible que puedas recuperar alguna versión del mismo.
>
> Para aumentar las posibilidades de recuperar tus datos, deja de editar y agregar información a tus dispositivos inmediatamente. Si puedes, conecta la unidad como dispositivo externo (por ejemplo, a través de USB) a una computadora segura separada para buscar y restaurar la información. Escribir datos en la unidad (por ejemplo, descargar o crear nuevos documentos) puede disminuir las posibilidades de encontrar y restaurar datos perdidos.
>
> Comprueba también los archivos y carpetas ocultos, ya que los datos que has perdido pueden estar allí. Aquí tienes como puedes hacerlo en [Mac (en inglés)](https://www.macworld.co.uk/how-to/mac-software/show-hidden-files-mac-3520878/) y [Windows](https://support.microsoft.com/es-es/windows/view-hidden-files-and-folders-in-windows-97fbc472-c603-9d90-91d0-1166d1d9f4b5). Para Linux, ve a tu carpeta de inicio en un administrador de archivos y presiona Ctrl + H.

¿Cómo perdiste tus datos?

##### Options

- [El dispositivo en donde se almacenaron los datos sufrió daño físico](#tech-assistance_end)
- [El dispositivo en donde se almacenaron los datos fue robado o perdido](#device-lost-theft_end)
- [Los datos fueron eliminados](#where-is-data)
- [Los datos desaparecieron después de una actualización de _software_](#software-update)
- [El sistema o un programa se bloqueó y los datos desaparecieron](#where-is-data)

### software-update

#### Los datos desaparecieron después de una actualización de _software_

> Algunas veces, cuando actualizas un programa o el sistema operativo completo pueden ocurrir problemas inesperados, lo que hace que el sistema o el programa deje de funcionar como debería, o que ocurra alguna falla, incluyendo la corrupción de datos. Si notaste una pérdida de datos justo después de una actualización de _software_ o del sistema operativo, vale la pena considerar restaurarlo a un estado anterior. Las restauraciones son útiles porque significan que tu _software_ o bases de datos puede ser revertidas a un estado limpio y consistente, incluso después de que hayan ocurrido operaciones erróneas o bloqueos de _software_.
>
> El método para restaurar una pieza de _software_ a una versión anterior depende de cómo está construido ese _software_: en algunos casos es posible de forma sencilla, en otros no, y en algunos se necesita algo de trabajo. Por lo tanto, tendrás que hacer una búsqueda en línea para volver a versiones anteriores. Ten en cuenta que restaurar también se conoce como "desactualizar" (_downgrading_, en inglés), así que puedes hacer una búsqueda con este término también. Para sistemas operativos como Windows o macOS, cada uno tiene sus propios métodos para restaurar a versiones anteriores.
>
> - Para sistemas MacOS, visita la [base de conocimientos del Centro de soporte de Apple](https://support.apple.com/es-lamr) y usa los términos "volver a" con tu versión macOS para leer más y encontrar instrucciones.
> - Para sistemas Windows, el procedimiento varía dependiendo de si deseas deshacer una actualización específica o restaurar todo el sistema. En ambos casos, puede encontrar instrucciones en el [Centro de soporte de Microsoft](https://support.microsoft.com/es-es); por ejemplo, para Windows 11 puedes buscar la pregunta "¿Cómo elimino una actualización instalada?". En esta página de [preguntas frecuentes de Windows Update](https://support.microsoft.com/es-es/windows/windows-update-preguntas-frecuentes-8a903416-6f45-0718-f5c7-375e92dddeb2).

¿Fue útil la restauración de _software_?

##### Options

- [Sí](#resolved_end)
- [No](#where-is-data)

### where-is-data

#### El sistema o un programa se bloqueó y los datos desaparecieron

> Siempre es recomendable hacer copias de seguridad de forma regular. En ocasiones, olvidamos que tenemos la copia de seguridad automática habilitada, por lo que vale la pena revisar si ese es el caso, y usar esta copia para restaurar tus datos. En caso de que no estés haciendo una copia de seguridad ahora, te recomendamos que adoptes esta práctica siguiendo las [sugerencias finales de este flujo de trabajo](#resolved_end).

Para verificar si tienes una copia de seguridad de los datos que perdiste, comienza por preguntarte en dónde estaban almacenados los datos perdidos.

##### Options

- [En dispositivos de almacenamiento (disco duro externo, memorias USB, tarjetas SD)](#storage-devices_end)
- [En una computadora](#computer)
- [En un dispositivo móvil](#mobile)

### computer

#### En una computadora

¿Qué tipo de sistema operativo se ejecuta en tu computadora?

##### Options

- [MacOS](#macos-computer)
- [Windows](#windows-computer)
- [Gnu/Linux](#linux-computer)

### macos-computer

#### MacOS

> Para verificar si tu dispositivo MacOS tenía la opción de copia de seguridad habilitada y usarla para restaurar tus datos, verifica tu [iCloud](https://support.apple.com/es-lamr/HT208682) o [Time Machine](https://support.apple.com/es-lamr/HT201250)
>
> Un lugar para buscar es la lista de elementos recientes, la cual realiza un seguimiento de las aplicaciones, archivos y servidores que has utilizado durante tus últimas sesiones en la computadora. Para buscar el archivo y volver a abrirlo, ve al menú de Apple en la esquina superior izquierda, selecciona Elementos recientes y explora la lista de archivos. Se pueden encontrar más detalles en el [la Guia oficial de personas usuarias macOS](https://support.apple.com/es-es/guide/mac-help/mchlp2305/mac).

¿Pudiste localizar tus datos o restaurarlos?

##### Options

- [Sí](#resolved_end)
- [No](#macos-restore)

### macos-restore

#### No, no he podido localizar y restaurar mis datos

> En algunos casos, existen herramientas gratuitas y de código abierto que pueden resultar útiles para encontrar el contenido que falta y recuperarlo. Otras veces, su uso es limitado y la mayoría de las herramientas conocidas cuestan dinero.
>
> Por ejemplo, puedes intentar con el [Asistente de recuperación de datos de EaseUS (en inglés)](https://www.easeus.com/mac-data-recovery-software/drw-mac-free.htm) o el _software_ de recuperación de datos [CleverFiles Disk Drill](https://www.cleverfiles.com/es/).

¿Fue útil esta información para recuperar tus datos (total o parcialmente)?

##### Options

- [Sí](#resolved_end)
- [No](#tech-assistance_end)

### windows-computer

#### Windows

> Para comprobar si tienes una copia de seguridad habilitada en tu máquina Windows, consulta la [Información de soporte de Microsoft: Copia de seguridad y restauración en Windows](https://support.microsoft.com/es-es/windows/backup-and-restore-in-windows-352091d2-bb9d-3ea3-ed18-52ef2b88cbef).
>
> Windows incluye la función **Timeline**, que está destinada para mejorar tu productividad al guardar un registro de los archivos que utilizaste, los sitios que navegaste y otras acciones que realizaste en tu computadora. Si no recuerdas dónde almacenaste un documento, puedes hacer clic en el ícono de línea de tiempo en la barra de tareas de Windows 10 para hacer un registro visual organizado por fecha y volver a lo que necesitas, haciendo clic en el ícono de vista previa correspondiente. Esto puede ayudarte a localizar un archivo cuyo nombre ha cambiado. Si la línea de tiempo está habilitada, parte de la actividad de tu PC, como los archivos que editas en Microsoft Office, también se puede sincronizar con tú dispositivo móvil u otra computadora que uses, por lo que es posible que tengas una copia de seguridad de tus datos perdidos en otro dispositivo. Lee más sobre Timeline y cómo usarlo en la [guia oficial](https://support.microsoft.com/es-es/windows/get-help-with-timeline-febc28db-034c-d2b0-3bbe-79aa0c501039).

¿Pudiste localizar tus datos o restaurarlos?

##### Options

- [Sí](#resolved_end)
- [No](#windows-restore)

### windows-restore

#### No, no he podido localizar y restaurar mis datos

> En algunos casos, existen herramientas gratuitas y de código abierto que pueden ser útiles para encontrar contenido faltante y recuperarlo. Otras veces, tienen un uso limitado y la mayoría de las herramientas conocidas cuestan algo de dinero.
>
> Por ejemplo, puedes probar [PhotoRec](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec_ES) (consulta las [instrucciones paso a paso](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec_Paso_A_Paso), [Asistente de recuperación de datos de EaseUS (en inglés)](https://www.easeus.com/datarecoverywizard/free-data-recovery-software.html), [_software_ de recuperación de datos CleverFiles Disk Drill](https://www.cleverfiles.com/es/data-recovery-software.html) o [Recuva](https://www.ccleaner.com/es-es/recuva).

¿Fue útil esta información para recuperar tus datos (total o parcialmente)?

##### Options

- [Sí](#resolved_end)
- [No](#tech-assistance_end)

### linux-computer

#### GNU/Linux

> Algunas de las distribuciones de GNU/Linux más populares, como Ubuntu, tienen una herramienta de copia de seguridad integrada, por ejemplo [Déjà Dup (en inglés)](https://wiki.gnome.org/action/show/Apps/DejaDup). Si se incluye una herramienta de respaldo integrada en tu sistema operativo, es posible que se te haya solicitado que habilites los respaldos automáticos cuando comenzaste a usar la computadora por primera vez. Busca en tu distribución de GNU/Linux para ver si esta incluye una herramienta de copia de seguridad, y cuál es el procedimiento para verificar si está habilitada y restaurar dichos datos.
>
> Lee [Cómo hacer una copia de seguridad y restaurar archivos usando Deja Dup en Linux](https://muylinux.xyz/como-hacer-una-copia-de-seguridad-y-restaurar-archivos-usando-deja-dup-en-linux/) para obtener instrucciones sobre cómo restaurar tus datos perdidos desde una copia de seguridad existente.

¿Fue útil esta información para recuperar tus datos (total o parcialmente)?

##### Options

- [Sí](#resolved_end)
- [No](#tech-assistance_end)

### mobile

#### En un dispositivo móvil

¿Qué sistema operativo se ejecuta en tu teléfono móvil?

##### Options

- [iOS](#ios-phone)
- [Android](#android-phone)

### ios-phone

#### IOS

> Es posible que hayas habilitado una copia de seguridad automática con iCloud o iTunes. Lee ["Restaurar o configurar tu dispositivo desde una copia de seguridad de iCloud"](<(https://support.apple.com/es-es/HT204184)>) para comprobar si tienes copias de seguridad existentes y aprender a restaurar tus datos.

¿Has encontrado tu copia de seguridad y has recuperado tus datos?

##### Options

- [Sí](#resolved_end)
- [No](#phone-which-data)

### phone-which-data

#### No, no he encontrado mi copia de seguridad y recuperado mis datos

¿Cuál de las siguientes opciones se aplica a los datos que perdiste?

##### Options

- [Son datos generados por aplicaciones, por ejemplo: contactos, actualizaciones de contenidos, etc.](#app-data-phone)
- [Son datos generados por personas, por ejemplo: fotos, videos, audio, notas, etc.](#ugd-phone)

### app-data-phone

#### Son datos generados por aplicaciones

> Una aplicación móvil es una aplicación de _software_ diseñada para ejecutarse en tu dispositivo móvil. Sin embargo, a la mayoría de estas aplicaciones también se puede acceder a través de un navegador de escritorio. Si has experimentado una pérdida de datos generados por la aplicación en tu teléfono móvil, intenta acceder a la aplicación desde tu navegador de escritorio, iniciando sesión en la interfaz web de la aplicación con tus credenciales para esa aplicación. Es posible que encuentres los datos que perdiste en la interfaz del navegador.

¿Fue útil esta información para recuperar tus datos (total o parcialmente)?

##### Options

- [Sí](#resolved_end)
- [No](#tech-assistance_end)

### ugd-phone

#### Son datos generados por personas

> Los datos generados por personas son el tipo de datos que creas o generas a través de una aplicación específica, y en caso de pérdida de datos, querrás verificar si esa aplicación tiene alguna configuración de respaldo habilitada de manera predeterminada o tiene alguna forma de recuperarla. Por ejemplo, si usas WhatsApp en tu móvil y faltan las conversaciones o si ocurre algo indeseado, puedes recuperar tus conversaciones si habilitaste la configuración de recuperación de WhatsApp, o si estás usando una aplicación para crear y mantener notas con información confidencial o personal, también puedes tener una opción de copia de seguridad habilitada sin que lo sepas.
>
> La mayoría de los datos generados por la persona usuaria de las aplicaciones almacenadas en el teléfono se copiarán en tu copia de seguridad, ya sea en la nube o en el disco local. Consulta los consejos al final de este flujo de trabajo para obtener instrucciones sobre cómo hacer una copia de seguridad de tu dispositivo.

¿Fue útil esta información para recuperar tus datos (total o parcialmente)?

##### Options

- [Sí](#resolved_end)
- [No](#tech-assistance_end)

### android-phone

#### Android

> Google tiene un servicio incorporado en Android, llamado Android Backup Service. De forma predeterminada, este servicio realiza copias de seguridad de varios tipos de datos y los asocia con el servicio de Google adecuado, los cuales también puedes acceder a través de la web. Puedes ver tu configuración de sincronización dirigiéndote a Configuración > Cuentas > Google, luego seleccionando tu dirección de Gmail. Si perdiste datos de algún tipo que estabas sincronizando con tu cuenta de Google, probablemente podrás recuperarlos ingresando a tu cuenta a través de un navegador web.

¿Fue útil esta información para recuperar tus datos (total o parcialmente)?

##### Options

- [Sí](#resolved_end)
- [No](#phone-which-data)

### tech-assistance_end

#### Me gustaría recibir más ayuda

> Si la pérdida de datos ha sido causada por daños físicos, como caidas al suelo o al agua, exposición a cortes de energía eléctrica u otros problemas, la situación más probable es que debas realizar una recuperación de los datos almacenados en el _hardware_. Si no sabes cómo realizar estas operaciones, debes comunicarse con un servicio técnico con equipos electrónicos y _hardware_ de mantenimiento que pueda ayudarte. Sin embargo, dependiendo de tu contexto y la sensibilidad de los datos que necesites recuperar, no se recomienda ponerse en contacto con ningún departamento informática o servicio técnico, sino recurrir a personas de confianza.

### device-lost-theft_end

#### Me gustaría recibir más ayuda

> En caso de dispositivos perdidos o robados, asegúrate de cambiar todas tus contraseñas lo antes posible y visitar nuestro [recurso sobre qué hacer si se pierde un dispositivo](/es/topics/lost-device).
>
> Si eres miembro de la sociedad civil y necesitas asistencia para adquirir un nuevo dispositivo para reemplazar el perdido, puedes comunicarte con las organizaciones que se enumeran a continuación.

[orgs](:organisations?services=equipment_replacement)

### storage-devices_end

#### Me gustaría recibir más ayuda

> Para recuperar los datos perdidos, recuerda que el tiempo es importante. Por ejemplo, recuperar un archivo que eliminaste accidentalmente unas pocas horas atrás o un día antes podría tener mayores tasas de éxito que un archivo hace meses.
>
> Considera utilizar una herramienta de _software_ para intentar recuperar los datos que has perdido (debido a borrado o corrupción) como [PhotoRec](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec_ES) (para Windows, MacOS o GNU/Linux: consulta [instrucciones paso a paso](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec_Paso_A_Paso),[Asistente de recuperación de datos de EaseUS (en inglés)](https://www.easeus.com/data-recovery-software/) (para Windows, Mac, Android o iOS), [CleverFiles Disk Drill Data Recovery Software](https://www.cleverfiles.com/es/) (para Windows o Mac) o [Recuva](https://www.ccleaner.com/es-es/recuva) (para Windows). Ten en cuenta que estas herramientas no siempre funcionan, porque tu sistema operativo pudo haber escrito nuevos datos sobre la información eliminada. Debido a esto, debes hacer lo menos posible con tu computadora después de eliminar un archivo e intentar restaurarlo con una de las herramientas anteriores.
>
> Para aumentar tus posibilidades de recuperar datos, deja de usar tus dispositivos inmediatamente. La escritura continua en el disco duro puede disminuir las posibilidades de encontrar y restaurar datos.
>
> Si ninguna de las opciones anteriores ha funcionado, la situación más probable es que debas realizar una recuperación de los datos almacenados en el disco duro. Si no sabes cómo realizar estas operaciones, debe comunicarse con un servicio técnico con equipos electrónicos y _hardware_ de mantenimiento que pueda ayudarte. Sin embargo, dependiendo del caso y la sensibilidad de los datos que necesites recuperar, no se recomienda ponerse en contacto con ningún departamento informática o servicio técnico, sino recurrir a personas de confianza.

### resolved_end

#### Mi problema ha sido resuelto

Esperamos que estas recomendaciones del Kit de Primeros Auxilios Digitales te haya sido útil. Por favor danos tu opinión [vía correo electrónico](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com).

### Final Tips

- Copias de seguridad o respaldos: siempre es buena idea asegurarse de tener copias de seguridad o respaldos, ¡varias copias de seguridad diferentes, almacenadas en otro lugar que no sea el mismo lugar donde están tus datos originales!. Dependiendo de tu caso, opta por almacenar esas copias de seguridad en servicios tales como una nube y en dispositivos físicos externos que mantengas desconectado de la computadora con la que te conectas a internet.
- Para ambos tipos de copias de seguridad, debes proteger tus datos con cifrado. Realiza copias de seguridad periódicas e incrementales de tus datos más importantes, verifica que los tengas listos y prueba que puedes restaurarlos antes de realizar actualizaciones de _software_ o sistemas operativos.
- Configura un sistema de carpetas estructurado. Cada persona tiene su propia forma de organizar sus datos e información importantes, no hay una solución única. No obstante, es importante que consideres configurar un sistema de carpetas que se adapte a tus necesidades. Al crear un sistema de carpetas consistente, puedes hacer tu vida más fácil al saber mejor cuáles carpetas y archivos se deben respaldar con frecuencia, por ejemplo, en donde se encuentre la información importante en la que estás trabajando, en donde debes mantener los datos que contienen información personal o confidencial, tus colaboradores, y así sucesivamente. Como de costumbre, respira hondo y toma un tiempo para planificar el tipo de datos que produces o administras, y piensa en un sistema de carpetas que puedas hacer más coherente y ordenado.

### Resources

- [Security in a Box - Recuperar información perdida](https://securityinabox.org/es/files/backup/)
- [Página oficial sobre copias de seguridad para MacOS](https://support.apple.com/es-lamr/mac-backup)
- [Copias de seguridad y restauración en Windows](https://support.microsoft.com/es-es/windows/backup-and-restore-in-windows-352091d2-bb9d-3ea3-ed18-52ef2b88cbef)
- [Cómo habilitar copias de seguridad regulares en el iPhone](https://support.apple.com/es-lamr/HT203977)
- [Cómo habilitar respaldos de seguridad programados en Android](https://support.google.com/android/answer/2819582?hl=es)
- [Respaldo de seguridad de datos de forma segura (en inglés)](https://johnopdenakker.com/securily-backup-your-data/)
- [Cómo hacer un respaldo de seguridad de tu vida digital (en inglés)](https://www.wired.com/story/how-to-back-up-your-digital-life/)
- [Wikipedia - Recuperación de Datos](https://es.wikipedia.org/wiki/Recuperación_de_datos)
- [Documentación para la comunidad de la línea de ayuda en seguridad digital de Access Now: Respaldo seguro (en inglés)](https://communitydocs.accessnow.org/182-Secure_Backup.html)
